---
title: "چرا به جای لینوکس می گوییم گنو/لینوکس؟"
description: ""
date: 2020-04-10T13:45:00+03:30
tags: [free-software,فلسفه,گنو-لینوکس]
needsCommenting: true
---
## چکیده
نام گنو/لینوکس در میان کاربران این سیستم عامل با بحث و جدل همراه است. جدال میان اعضای [جنبش نرم افزار آزاد](www.fsf.org) و [جنبش بازمتن](https://opensource.org/) و کاربرانی که خود را پیرو یکی از این دو جنبش می دانند بر سر این است که سیستم عاملهایی را که ترکیبی از نرم افزارهای [گنو](http://gnu.org/) و [هستهٔ لینوکس](https://www.kernel.org/) هستند «لینوکس» بنامیم یا «گنو/لینوکس». چرا این جدال اینقدر گسترده و طولانی شده؟ چون برای درک موضع نرم افزار آزاد لازم است با تاریخچهٔ نسبتاً طولانی پروژهٔ گنو و نقش ریچارد استالمن در این پروژه آشنا باشیم. در این مقاله ما از موضع جنبش نرم‌افزارهای آزاد این مساله را بررسی می‌کنیم.

## تاریخچه
### ریچارد استالمن
[ریچارد استالمن](http://www.stallman.org/) در ۱۹۷۱ به لابراتوار هوش مصنوعی MIT پیوست. استالمن آنجا عضوی از گروه هکرهایی بود که تنها از نرم افزار آزاد استفاده می کردند. حتی شرکتهای رایانه ای هم اغلب نرم افزار آزاد منتشر می‌کردند. برنامه نویسان آزاد بودند که با یکدیگر همکاری کنند؛ کاری که اغلب انجام می‌دادند. به گفتهٔ استالمن:

> ما (هکرهای لابراتوار) نرم‌افزار خود را «نرم‌افزار آزاد» صدا نمی‌کردیم، چون این عبارت آن موقع هنوز وجود نداشت؛ ولی همان چیزی است که آن نرم‌افزارها بودند. هروقتی کسی از یک دانشگاه دیگر یا یک شرکت می خواست یک برنامه را روی سیستم خودش منتقل و استفاده کند، ما با کمال میل اجازه می دادیم. اگر کسی بود که از یک برنامهٔ ناآشنا و جالب استفاده می‌کرد، همیشه می توانستید بخواهید که کدمنبع را ببینید، تا بتوانید آن را مطالعه کنید، تغییر دهید یا از بخشهایی از آن استفاده کنید تا یک برنامه‌ٔ جدید بسازید.

در اواخر دههٔ هفتاد و اوایل دههٔ هشتاد، فرهنگ هکرها که استالمن از آن بهره برده بود شروع کرد به تحلیل رفتن. [قانون حق تکثیر ۱۹۷۶ ایالات متحده](https://en.wikipedia.org/wiki/Copyright_Act_of_1976) در اکتبر ۱۹۷۶ تصویب و از اول ژانویه‌ٔ ۱۹۷۸ اجرایی شد. شرکتهای تولیدکننده‌ٔ دستگاه های رایانه ای به این دلیل که نرم افزارشان روی رایانه های شرکتهای رقیب اجرا نشود، توزیع کدمنبع نرم افزار را متوقف و از حق تکثیر و مجوزهای محدود کننده استفاده کردند تا تکثیر و بازنشر نرم افزار را محدود یا ممنوع کنند.

خود استالمن موضوع را اینگونه [بیان می‌کند](https://www.gnu.org/gnu/thegnuproject.html):

>تا دههٔ هشتاد، تقریباً همهٔ نرم‌افزارها انحصاری شده بودند، به این معنی که مالکانی داشتند که همکاری کاربران را منع می‌کردند. رایانه های مدرن آن دوره مثل VAX یا 68020 سیستم های عامل خود را داشتند، ولی هیچکدام نرم افزار آزاد نبودند: افرد مجبور بودند حتی برای دریافت یک نسخهٔ اجرایی توافق عدم افشاگری امضا‌ء کنند.
این موضوع به معنی آن بود که اولین گام استفاده از یک کامپیوتر این بود که قول دهید به همسایگان خود کمک نمی کنید. جامعه از همکاری و تعاون منع شده بود. قاعده ای که مالکان نرم افزار انحصاری ساخته بودند این بود: «اگر با همسایهٔ خود به اشتراک بگذارید، دزد دریایی هستید. اگر خواهان تغییرات هستید، از ما بخواهید تا تغییرات را اعمال کنیم.»

>این نظریه که نظام اجتماعی نرم افزار انحصاری - نظامی که می گوید شما مجاز به اشتراک یا تغییر نرم افزار نیستید- ضداجتماعی است، یعنی غیراخلاقی و اشتباه است، ممکن است برای برخی از خوانندگان نامنتظره باشد. ولی درمورد نظامی که براساس تفکیک عموم مردم و تنها گذاشتن کاربران بنا شده دیگر چه می توان گفت؟ شاید کاربرانی که این نظر برایشان غیرمنتظره است نظام اجتماعی نرم افزار انحصاری را مسلم فرض کرده اند، یا بر اساس واژگانی که کسب و کارهای انحصاری ارائه می دهند درموردش قضاوت کرده اند. ناشران نرم افزار مدتهای درازی به سختی کار کرده اند تا مردم را قانع کنند که تنها یک راه برای نگاه کردن به موضوع وجود دارد.

>وقتی ناشران نرم افزار درمورد «احقاق حقوقشان» یا «توقف سرقت» حرف می زنند، آنچه واقعاً می گویند موضوع ثانویه است. پیام واقعی این گفته ها در پیشفرضهای بیان نشده ای نهفته است که مسلم فرض می کنند، که از مردم می خواهند بدون بررسی بپذیرند. پس بیایید آنها را بررسی کنیم.

>یک پیشفرض این است که شرکتهای نرم افزاری یک حق طبیعی پرسش ناپذیر برای مالکیت نرم افزار و درنتیجه قدرتی مافوق کاربران نرم افزار دارند. اگر این یک حق طبیعی بود، بدون توجه به اینکه چقدر برای عموم مردم زیان بار است، نمی توانستیم اعتراضی بکنیم. جالب توجه آنکه قانون اساسی ایالات متحده و سنت حقوقی این دیدگاه را رد می کنند؛ حق التکثیر (کپی رایت) یک حق طبیعی نیست، بلکه یک انحصار مصنوعی تحمیل شده توسط حکومت است که حق طبیعی کاربران برای تکثیر را محدود می کند.

>پیشفرض بیان نشدهٔ دیگر این است که تنها موضوع مهم درمورد نرم افزار کارهایی است که می تواند برایتان انجام دهد - یعنی ما کاربران رایانه لازم نیست نگران نوع جامعه ای باشیم که مجازیم داشته باشیم.

>پیشفرض سوم این است که اگر قدرتی مافوق کاربران برنامه به یک شرکت نمی دادیم، هیچ نرم افزار قابل استفاده ای نداشتیم (یا برنامه ای نداشتیم این یا آن کار را انجام دهد). شاید این پیشفرض زمانی درست به نظر می رسید، زمانی پیش از آنکه جنبش نرم افزار آزاد نشان دهد می توانیم یک عالمه نرم افزار مفید بسازیم بدون آنکه محدودیتی رویشان بگذاریم.

>اگر نخواهیم این پیشفرضها را بپذیریم، و درمورد این موضوعات بر اساس اخلاق و عقل سلیم معمولی قضاوت کنیم و به کاربران اولویت دهیم، به نتایج بسیار متفاوتی می رسیم. کاربران رایانه باید آزاد باشند برنامه ها را برای تناسب با نیازشان تغییر دهند، و آزاد باشند نرم افزار را به اشتراک بگذارند، چون کمک به دیگران اساس جامعه است.

>زمانی که جامعهٔ هکرهای لابراتوار از هم پاشید، ادامهٔ کار به شکل قبل برایم ممکن نبود. درعوض با یک انتخاب اخلاقی سخت مواجه شدم.

>انتخاب آسان آن بود که به دنیای نرم افزار انحصاری بپیوندم، توافقنامه های عدم افشاگری امضاء کنم و قول دهم به هکرهای همکارم کمک نکنم. همچنین احتمال داشت نرم افزارهایی توسعه دهم که تحت توافق عدم افشاگری منتشر می شدند، و به این ترتیب فشار بر سایر افراد را افزایش دهم تا آنها هم کمک کردن را از دوستانشان دریغ کنند.

>میتوانستم از این راه پول دربیاورم، و شاید از کدنویسی خودم لذت ببرم. ولی می دانستم در انتهای سالهای کارکردنم، به عقب نگاه می‌کردم و سالهای ساخت دیوار برای جداکردن مردم را می دیدم و حس می کردم عمرم را صرف بدتر کردن دنیا کرده ام.

>من پیش از آن تجربهٔ قرارگرفتن در موضع کاربر یک توافق عدم افشاگری را داشتم، وقتی یک نفر از قراردادن کد منبع برنامهٔ کنترل چاپگر در اختیار من و لابراتوار هوش مصنوعی MIT‌ خودداری کرد. (نبود برخی ویژگیهای معین در این برنامه استفاده از چاپگر را خیلی سخت کرده بود). پس نتوانستم به خودم بگویم توافقنامه های عدم افشاگری گناهی ندارند. وقتی آن فرد از اشتراک گذاشتن (کد منبع) با ما خودداری کرد بسیار خشمگین بودم؛ نمی توانستم برگردم و با سایرین همین کار را بکنم.

>انتخاب دیگر، مستقیم ولی ناخوشایند، این بود که زمینهٔ کاری رایانه را ترک کنم. به این روش توانایی هایم مورد سوء استفاده قرار نمی گرفتند، ولی در عوض هدر می‌رفتند. دیگر برای تقسیم و محدود کردن کاربران رایانه مقصر شناخته نمی شدم، ولی به هرحال این چیزی بود که اتفاق می افتاد.

>پس به دنبال راهی بودم که یک برنامه نویس بتواند در جهت خیر کاری انجام دهد. از خودم پرسیدم، آیا برنامه یا برنامه هایی بودند که می توانستم بنویسم، طوری که بار دیگر تشکیل یک جامعه ممکن شود؟

>پاسخ آشکار بود: اولین چیزی که لازم داشتیم یک سیستم عامل بود. سیستم عامل نرم افزار حیاتی برای شروع استفاده از یک رایانه است. با یک سیستم عامل، کارهای زیادی می توان انجام داد؛ بدون سسیستم عامل، اصلاً نمی توانید رایانه را روشن کنید. با یک سیستم عامل آزاد، دوباره می توانستیم جامعه ای از هکرهای همکار داشته باشیم - و هرکسی را دعوت کنیم به ما ملحق شود. و هرکسی می توانست از یک رایانه استفاده کند بدون اینکه از همان ابتدا در توطئهٔ کمک نکردن به دوستانش شرکت کند.

>به عنوان یک توسعه دهندهٔ سیستم عامل، من توانایی‌های مناسب این کار را داشتم. پس اگرچه نمی توانستم موفقیت را مسلم فرض کنم، فهمیدم برگزیده شده ام که این کار را انجام دهم. تصمیم گرفتم سیستم را سازگار با یونیکس بسازم که درنتیجه قابل انتقال باشد، و کاربران یونیکس بتوانند به سادگی به این سیستم مهاجرت کنند. به پیروی از یک سنت هکری نام GNU برای پروژه انتخاب شد، که سرنام خود-بازگشتی واژگان GNU's Not Unix است.

> سیستم عامل تنها به معنای کرنل نیست که فقط برای اجرای سایر برنامه ها کافی باشد. در دههٔ هفتاد هر سیستم عاملی که ارزش نام بردن داشت شامل پردازشگرهای خط فرمان، اسمبلر، کامپایلر، مفسر، دیباگر، ویرایشگر متن، برنامهٔ ارسال و دریافت ایمیل، و بسیاری اجزای دیگر بود. ITS اینها را داشت، مولتیکس داشت، VMS داشت و یونیکس هم داشت. پس سیستم عامل GNU هم باید اینها را می داشت.

### پروژهٔ گنو
استالمن [نخستین اعلامیهٔ گنو](https://www.gnu.org/gnu/initial-announcement.html) را در ۲۷ سپتامبر ۱۹۸۳ در چندین فهرست پستی آرپانت و یوزنت منتشر کرد. در ژانویهٔ ۸۴ از شغلش در MIT استعفاء داد تا روی پروژهٔ گنو کار کند. جدایی از MIT لازم بود تا MIT نتواند در انتشار گنو به شکل نرم افزار آزاد مداخله کند، نسبت به پروژه ادعای حقوقی داشته باشد، شرایط انتشار خاص خودش را اعمال کند یا حتی گنو را به یک نرم افزار انحصاری تبدیل کند. با این وجود پروفسور وینستون، رییس آن موقع لابراتوار هوش مصنوعی MIT از استالمن دعوت کرد همچنان از تسهیلات لابراتوار استفاده کند.

استالمن در ۱۹۸۵ [مانیفست گنو](https://www.gnu.org/gnu/manifesto.html) را منتشر کرد. در این متن او درمورد گنو و لزوم توسعهٔ آن توضیح می دهد و از سایر برنامه نویسان دعوت می ‌کند در این پروژه همکاری کنند.

> وقتی GNU نوشته شود، همه خواهند توانست نرم افزار سیستمی خوب را درست مثل هوا، آزاد‌ (و مجانی) به دست بیاورند...کپی کردن همه یا بخشی از یک برنامه مثل نفس کشیدن برای یک برنامه نویس امری طبیعی و سازنده است. پس باید همانطور آزاد هم باشد.

استالمن نخست توسعهٔ کامپایلر را آغاز کرد، که امروزه GCC نامیده می شود. نرم افزار بعدی ایمکس (GNU Emacs) بود. توسعهٔ ایمکس در سپتامبر ۱۹۸۴ شروع شد و تا اوایل ۱۹۸۵ قابل استفاده شده بود. در این نقطه افرادی پیدا شدند که می‌خواستند از ایمکس استفاده کنند. این امر پرسشی را به وجود آورد که ایمکس باید چگونه توزیع می‌شد؟ استالمن ایمکس را روی سرور FTP روی رایانهٔ لابراتواری که استفاده می کرد قرار داد. ولی آن زمان بسیاری از علاقه مندان به اینترنت دسترسی نداشتند. پس استالمن به آنها چه جوابی می‌داد؟ خودش می گوید:

> می توانستم بگویم دوستی را پیدا کنید که اینترنت دارد و میتواند یک نسخه برای شما بسازد. یا می توانستم همان کاری را بکنم که با ایمکس PDP-10 کردم: بگویم «یک نوار و یک پاکت تمبرخورده به آدرس خودتان برایم بفرستید و من هم نوار را با ایمکس برایتان پس می فرستم.» ولی آن زمان شغلی نداشتم و به دنبال راهی برای پول درآوردن از نرم افزار آزاد بودم. پس اعلام کردم حاضرم در ازای ۱۵۰ دلار یک نوار حاوی ایمکس برای هر کسی پست کنم. به این روش یک کسب و کار توزیع نرم افزار ایجاد کردم، پیشگام شرکتهایی که امروزه سیستمهای کامل گنو/لینوکس را توزیع می کنند.

### کپی لفت و پروانهٔ GPL

استالمن می خواست گنو نرم افزار آزاد باشد. همچنین می‌خواست طوری پروژه را منتشر کند که همواره آزاد باقی بماند، یعنی هر کاربری که نسخه ای از گنو را دریافت می کند همان آزادی ها را داشته باشد. او متوجه بود که اگر پروژه را بدون حق التکثیر در اختیار عموم (Public domain) قرار دهد یا تحت مجوزهای آسانگیر مثل پروانهٔ مجوز MIT انتشار دهد هر کسی می تواند نسخه های تغییر یافته اش را با حق التکثیر خود به شکل انحصاری منتشر کند. او به مجوزی نیاز داشت که مانع تبدیل پروژهٔ گنو به نرم افزار انحصاری شود.

روشی که توسعه دهندگان پروژهٔ گنو برای این منظور استفاده می‌کنند کپی لفت (Copyleft) نامیده می شود. کپی لفت از کپی رایت استفاده می کند، ولی جهتش را عوض می کند تا برخلاف کاربرد معمولش به کار رود: به جای اینکه ابزار ایجاد محدودیت برای یک برنامه باشد، ابزار حفظ آزادی برنامه است.

ایده‌ٰٔ اصلی کپی لفت این است که توسعه دهندگان به هرکسی اجازه می دهند برنامه را اجرا کنند، تکثیر کنند، تغییر دهند، و نسخه های تغییر یافته را منتشر کنند، ولی اجازه نمی دهند کاربران محدودیت‌های خودشان را به برنامه اضافه کنند. درنتیجه آزادی های اساسی که «نرم افزار آزاد» را تعریف می‌کنند برای هر کاربری که نسخه ای از برنامه را دارد تضمین می شود؛ این حقوق از خود برنامه جداناپذیرند.

برای اینکه کپی لفت موثر باقی بماند لازم است نسخه های تغییر یافتهٔ برنامه نیز آزاد باشند. به این ترتیب هر کاری که بر اساس کارهای توسعه دهندگان گنو به وجود می‌آید در صورت انتشار در دسترس جامعه خواهد بود. وقتی برنامه نویسانی که در شرکتی مشغولند داوطلب بهبود نرم افزار گنو می‌شوند، کپی لفت مانع می شود که کارفرمایانشان بگویند «شما نمی توانید این تغییرات را به اشتراک بگذارید چون ما قصد داریم از آنها برای ساخت نسخهٔ انحصاری خودمان استفاده کنیم.»

موضوع دیگر درمورد ترکیب نرم افزار آزاد با کد غیرآزاد است. چنین ترکیبی به شکلی اجتناب ناپذیر غیرآزاد است. بخش غیرآزاد هر کدام از آزادی های اساسی را که نداشته باشد کل نرم‌افزار هم آن آزادی را نخواهد داشت. استالمن و سایر توسعه دهندگان گنو نمی توانستند اجازه دهند چنین نقص بزرگی در کپی لفت به وجود آید. درنتیجه یکی از الزامات اصلی کپی لفت رفع این کاستی است: هر چیزی که به یک برنامه‌ٔ کپی لفت شده افزوده می شود یا با آن ترکیب می‌شود باید طوری باشد که کل نسخهٔ ترکیب شده نیز آزاد و کپی لفت شده باقی بماند.

مجوز عمومی گنو یا GNU GPL پیاده سازی خاصی از کپی لفت است که برای بیشتر نرم افزار گنو به کار می رود. برای سایر شرایط مثل اسناد مجوزهای کپی لفت دیگری مثل GNU FDL طراحی شده است.

### بنیاد نرم افزار آزاد
با افزایش علاقهٔ افراد به استفاده از Emacs، افراد دیگری در پروژهٔ گنو همکاری کردند، و توسعه دهندگان گنو تصمیم گرفتند که وقت جذب سرمایهٔ مجدد فرا رسیده است. پس در ۱۹۸۵ [بنیاد نرم افزار آزاد](https://www.fsf.org/about/) را در ماساچوست تشکیل دادند، که یک بنگاه خیریه‌ٔ معاف از مالیات با هدف توسعهٔ نرم‌افزار آزاد است. این بنیاد همچنین کسب و کار توزیع نوارهای Emacs را در دست گرفت؛ بعدها این کسب و کار را به سایر نرم افزارهای آزاد و فروش راهنماهای استفاده‌ٔ آزاد توسعه داد.

در اوایل بیشتر درآمد بنیاد نرم افزار آزاد از فروش نسخه‌های نرم افزار آزاد و خدمات مرتبط (سی دی های کد منبع، سی دی های نسخه های باینری، چاپ باکیفیت راهنماهای استفاده<sup>۱</sup>) و توزیع های دلوکس<sup>۲</sup> می آمد. امروزه FSF همچنان راهنمای استفاده و سایر وسایل مثل تی شرت و فنجان می فروشد، ولی بخش مهم سرمایه اش از حق عضویت اعضاء است. 

کارمندان بنیاد نرم افزار آزاد تعدادی از بسته های نرم افزاری گنو را نوشته و نگهداری می کنند. دوتا از موارد قابل توجه کتابخانه‌ٔ C و پوستهٔ Bash است.

این بنیاد هم اکنون کمپین‌های زیر را سازماندهی می کند:

* [پروژه های نرم افزاری آزاد دارای اولویت](https://www.fsf.org/campaigns/priority.html)
* [جاوااسکریپت آزاد](https://fsf.org/campaigns/freejs)
* [بوت امن در مقابل بوت محدود](https://www.fsf.org/campaigns/campaigns/secure-boot-vs-restricted-boot)
* [آپگرید از ویندوز](http://www.upgradefromwindows.com/)
* [نظارت](https://www.fsf.org/campaigns/surveillance)
* [درکنار هم برای نرم افزار آزاد کار کنیم](https://www.fsf.org/working-together)
* سیستم عامل گنو
* [کمپین ضد DRM یا Defective by Design](http://defectivebydesign.org/)
* [ترویج استفاده از فرمت های صوتی تصویری آزاد](http://playogg.org/)
* [پتنت های نرم افزاری را پایان دهیم](http://endsoftpatents.org/)
* [کمپین اوپن داکیومنت](https://www.fsf.org/campaigns/opendocument)
* [سخت افزارهایی که از نرم افزار آزاد پشتیبانی می کنند](https://www.fsf.org/resources/hw)
* [کمپین بایوس آزاد](https://www.fsf.org/campaigns/free-bios.html)

### وضعیت پروژهٔ گنو در اوایل دههٔ نود
پروژهٔ گنو تا ۱۹۹۰ تقریباً همهٔ اجزای اصلی لازم را داشت. در این قسمت وضعیت آن زمان دو بستهٔ نرم افزاری مهم و معروف را بررسی می‌کنیم.

#### مجموعهٔ کامپایلرهای گنو (GCC)
مجموعهٔ کامپایلر GCC هم اکنون هفت زبان برنامه نویسی را به کد ماشین چند معماری مختلف ترجمه می‌کند. در ژانویهٔ ۱۹۹۰ این نرم افزار به [نسخهٔ ۱.۳۶](https://www.gnu.org/software/gcc/releases.html) رسیده بود. [مایکل تیمان](https://www.csc.ncsu.edu/corporate_relations/fi_lit/slides/Tiemann_slides.pdf)، مدیرعامل شرکت Cygnus در ۱۹۸۷ با توسعهٔ<sup>۳</sup> کامپایلر GCC به معماری های National 32032، ایستگاه کاری Sun Microsystems و SPARC توانسته بود به عملکردی بالاتر از کامپایلرهای انحصاری شرکتهای تجاری مهم دست یابد. 

#### محیط توسعهٔ Emacs
در این دوره ویرایشگر ایمکس بسیار مشهور و مورد استفاده بود. در قسمتی از مقالهٔ نیویورک تایمز در ۱۱ ژانویه‌ٔ ۱۹۸۹ با عنوان [مبارزهٔ یک مرد برای نرم افزار آزاد](http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=950DEFDE123AF932A25752C0A96F948260&sec=&spon=&pagewanted=1) که درمورد ریچارد استالمن است آمده است:

> برای یک برنامه نویس، کامپایلر و ویرایشگر معادل چکش و اره برای نجار و دوتا از مهمترین ابزارهای کار هستند. برنامه نویسان می‌گویند محبوبیت ایمکس به خاطر انعطاف پذیری آن است. یک زبان کامپیوتری کامل در ایمکس جاسازی شده که موجب می شود مثل یک چاقوی ارتش سویسی سودمند باشد. ایمکس برای ده ها هزار برنامه نویس عملاً به تنها برنامه ای که استفاده می کنند تبدیل شده است چون می‌توانند آن را به شکل یک پایگاه داده، تقویم ملاقاتها یا هرچیز دیگری که نیاز دارند دربیاورند.

> راسل براند، یک دانشمند علوم رایانه در لابراتوارهای لورنس لیورمور<sup>۴</sup> در لیورمور کالیفرنیا گفته است «شما ایمکس را اجرا می‌کنید و هرگز آن را ترک نمی کنید.»

### گنو هورد (GNU Hurd)، هسته‌ٔ سیستم عامل گنو
برداشت از [دربارهٔ پروژهٔ گنو](https://www.gnu.org/gnu/thegnuproject.html) : 

> تا ۱۹۹۰ سیستم گنو تقریباً تکمیل شده بود؛ تنها بخش مهم باقی مانده کرنل بود. ما تصمیم گرفته بودیم کرنل را به شکل مجموعه‌ای از فرایندهای خادم که روی [Mach](https://www.gnu.org/software/hurd/microkernel/mach/gnumach.html) اجرا می شوند پیاده سازی کنیم. Mach میکروکرنلی است که در دانشگاه کارنگی ملون و بعدها در دانشگاه یوتا<sup>۵</sup> توسعه داده شد. گنو هورد مجموعه ای از برنامه های خادم (سرور) است که روی Mach اجرا می‌شوند، و کارهای مختلف کرنل یونیکس را انجام می دهند. به این دلیل که ما منتظر بودیم Mach طبق وعده‌ها به شکل نرم افزار آزاد منتشر شود، شروع توسعه به تاخیر افتاد.

> دلیلی که ما این طرح را انتخاب کردیم اجنتاب از چیزی بود که به نظر می رسید سختترین بخش کار باشد، یعنی اشکال زدایی یک برنامهٔ کرنل بدون یک دیباگر سطح کد منبع. این بخش از کار قبلاً در Mach انجام شده بود، و ما انتظار داشتیم سرورهای هورد را به شکل برنامه‌های سطح کاربر با GDB اشکال زدایی کنیم. ولی خیلی طول کشید تا این کار ممکن شود، و معلوم شد اشکال زدایی از سرورهای چند نخی که به یکدیگر پیام می فرستند بسیار مشکل است. سالهای زیادی طول کشید تا هورد را به عملکرد پایدار برسانیم.

### لینوکس، هستهٔ سیستم عامل گنو
گنو هورد برای استفاده‌ٔ عمومی مناسب نیست، و معلوم نیست که اصلاً مناسب خواهد بود یا نخواهد بود. طراحی قابلیت مدار مسائلی دارد که مستقیم از انعطاف پذیری طرح نتیجه می‌شوند، و معلوم نیست راه حلی موجود باشد.

ما خوش شانسیم که کرنل دیگری وجود دارد. در ۱۹۹۱ لینوس توروالدز یک کرنل سازگار با یونیکس توسعه داد و نامش را لینوکس گذاشت. لینوکس ابتدا انحصاری بود ولی در ۱۹۹۲ توروالدز آن را نرم افزار آزاد اعلام کرد. ترکیب لینوکس با سیستم گنو که هنوز کامل نبود یک سیستم عامل تماماً آزاد به وجود آورد. به دلیل وجود لینوکس است که امروزه می توانیم نسخه ای از سیستم عامل گنو را اجرا کنیم.

ما (برنامه نویسان گنو و همچنین نویسندهٔ وبلاگ) این سیستم را گنو/لینوکس می نامیم تا ساختارش را به عنوان ترکیب سیستم گنو با کرنل لینوکس بیان کنیم. لطفاٌ کل سیستم را «لینوکس» ننامید، چون این کار به معنی انتساب کار برنامه نویسان گنو به شخص دیگری است. برنامه نویسان گنو می خواهند که گنو به اندازهٔ لینوکس به رسمیت شناخته شود.

## یک اسم چه اهمیتی دارد؟
نامها معانی را می رسانند؛ انتخاب نامها معنای آنچه میگوییم را تعیین می کنند. یک اسم نامناسب طرزفکری اشتباه را به افراد القا می‌کند. یک گل سرخ با هر اسمی همان عطر خوش را دارد، ولی اگر آن را قلم بنامیم، کسانی که می خواهند با آن بنویسند کمی ناامید خواهند شد. و اگر قلم را گل سرخ بنامیم اشخاص نخواهند فهمید مناسب چه کاری است. اگر سیستم عاملمان را لینوکس بنامید، این نام گذاری خاستگاه، تاریخچه و هدفی اشتباه را خواهد رساند. اگر آن را گنو/لینوکس بنامید اندیشه ای دقیق را می رساند.

آیا واقعا برای جامعه مهم است؟ آیا مهم است مردم خاستگاه، تاریخچه و هدف این سیستم را بدانند؟ بله - چون کسانی که تاریخ را فراموش کنند اغلب محکوم به تکرارش هستند. بقای دنیای آزادی که حول گنو/لینوکس شکل گرفته تضمین نشده است؛ مسائلی که ما را واداشتند GNU را توسعه دهیم کاملا برطرف نشده اند، و تهدیدِ بازگشتشان وجود دارد.

استالمن می گوید:

> وقتی توضیح میدهم چرا بهتر است این سیستم عامل را به جای لینوکس، گنو/لینوکس بنامیم، افراد گاهی اوقات این طور پاسخ می دهند:

>> شکی در این نیست که پروژهٔ گنو برای کاری که انجام داده شایستهٔ تقدیر است، آیا وقتی مردم از گنو تقدیر نمی‌کنند اینهمه هیاهو ارزشش را دارد؟ کار انجام شده مهم است یا کسی که کار را انجام داده؟ بهتر است آرام بگیری، به کاری که خوب انجام شده افتخار کنی و نگران تقدیر و اعتبار نباشی.

>می توانست نصیحت خردمندانه ای باشد، تنها اگر موقعیت اینگونه بود- اگر کار انجام شده بود و زمان استراحت بود. تنها اگر واقعیت داشت! ولی چالشها فراوانند و وقت آن نیست که آینده را تضمین شده فرض کنیم. قدرت جامعه ما در تعهد به آزادی و همکاری است. به کاربردن نام گنو/لینوکس راهی است که افراد به خود این اهداف را یادآوری کنند و دیگران را از آنها آگاه کنند.

>می توان بدون اندیشیدن به گنو نرم افزار آزاد خوبی نوشت؛ همچنین تحت نام لینوکس کارهای خوب زیادی انجام شده است. ولی نام لینوکس از زمانی که ابداع شد با فلسفه ای پیوند خورده بود که نسبت به آزادی برای تعاون تعهدی ایجاد نمی‌کند. همچنان که این نام بیشتر در کسب و کار استفاده می شود، ما برای پیوند آن با روح اجتماع مشکلات بیشتری خواهیم داشت.

## چالشهای پیش روی پروژهٔ GNU
**بخشهای نقل قول از روی [https://www.gnu.org/gnu/why-gnu-linux.html](https://www.gnu.org/gnu/why-gnu-linux.html) ترجمه شده است:**

>چالش بزرگی که نرم افزار آزاد در آینده با آن روبرو است از تمایل شرکتهای توزیع کنندهٔ لینوکس می آید که تحت نام قدرت و راحتی استفاده، نرم افزارهای غیر آزاد را به گنو/لینوکس اضافه می‌کنند. همهٔ توسعه دهندگان تجاری توزیع ها این کار را انجام می‌دهند؛ هیچکدام خود را به نرم افزار آزاد محدود نمی کند. بیشترشان بسته های نرم افزار غیر آزاد موجود در توزیعهایشان را کاملاً مشخص نمی‌کنند. بسیاری حتی نرم افزار غیر آزاد توسعه می‌دهند و به سیستم می افزایند. غیر قابل تحمل آنکه برخی سیستمهای لینوکسی را تبلیغ می‌کنند که «پروانه اش برای هر شخص صادر شده» است، یعنی به همان اندازهٔ ویندوز مایکروسافت به کاربران آزادی می دهند.

وبسایت گنو [صفحه ای دارد که توزیع های کاملاً آزاد گنو/لینوکس را فهرست می‌کند](https://www.gnu.org/distros/free-distros.html). در کمال تعجب بسیاری از توزیع های معروف در این فهرست نیستند. در عوض در [این صفحه](https://www.gnu.org/distros/common-distros.html) می توانید فهرست توزیع های معروفی را ببینید که [راهنمای توزیع سیستم عامل آزاد](https://www.gnu.org/distros/free-system-distribution-guidelines.html) را رعایت نکرده اند، و درنتیجه کاملاً آزاد نیستند. بیشتر این توزیع ها سیاستی برای اینکه تنها شامل نرم افزار آزاد باشند و نرم افزار غیر آزاد را در صورت کشف حذف کنند ندارند. بیشترشان سیاستی درمورد نوع نرم افزاری که می پذیرند یا رد می کنند ندارند. آنهایی هم که چنین سیاستی دارند به اندازهٔ کافی سیاستشان محکم نیست. همچنین بسیاری از این توزیع ها از کرنل لینوکسی استفاده می کنند که شامل blob است، یعنی قطعات کد ماشین که کد منبع ندارد. این قطعات اغلب میان افزاری برای راه اندازی یکی از سخت افزارها هستند.

شرکت [SUSE](https://www.suse.com/) توزیع های مختلفی را ارائه می کند. دوتا از آنها یعنی openSUSE Tumbleweed و openSUSE Leap مجانی و بازمتن اند (توجه کنید که کاملاً آزاد نیستند). سایر *محصولات* این شرکت که برای محیطهای کسب و کار Enterprise طراحی شده انحصاری هستند، اگرچه همگی بر مبنای گنو/لینوکس توسعه یافته اند. مجوز استفاده از این توزیع های انحصاری [با توجه به این سند](https://www.suse.com/products/terms_and_conditions.pdf) به شکل «بسته های پیشنهادی»<sup>۶</sup> مختلف به فروش می رسند. هر بستهٔ پیشنهادی برحسب معماری پردازنده، تعداد نمونه ها، تعداد سوکتها، تعداد سرورهای فیزیکی، تعداد ماشینهای مجازی، تعداد دستگاه ها، یا تعداد هسته های پردازنده محدودیتهای مختلفی دارد. در بخشهایی از این سند آمده است: «شما (مشتری) موافقت می کنید ۱)موانع امنیتی لازم را برای جلوگیری از تکثیر، توزیع، نصب، استفاده یا دسترسی غیرمجاز به محصولات سوزه شامل اقلامی که تحت این موافقتنامه ارائه می شوند پیاده سازی کنید. ۲)سوابق کافی برای تایید اجابت این توافقنامه از طرف خود را نگهدارید، و بنا به درخواست سوزه معیارها و یا گزارشهایی بر مبنای این سوابق ارائه دهید و تایید کنید و هم تعداد نسخه ها (برحسب محصول و شماره‌ٔ نسخه) و هم معماری شبکه را به حساب آورید چون اینها ممکن است به شکل قابل قبولی ربطی به استفاده، مجوزدهی و نصب محصول سوزه، بسته های پیشنهادی و واحد اندازه گیری توسط شما داشته باشند؛ و ۳)به یک نمایندهٔ سوزه یا یک بازرس مستقل اجازه دهید رایانه ها و سوایق شما یا پیمانکارانتان را در ساعات معمول کاری بازرسی کنند تا اجرای شرایط این توافقنامه تایید شود... هر سرور فیزیکی، میزبان مجازی سازی یا محیط مجازی که SUSE Linux Enterprise Server رویش منتقل، نصب، استفاده یا اجرا می‌شود باید یک بستهٔ پبشنهادی داشته باشد... برای یک دستگاه با پردازنده های ۳۲ بیتی یا ۶۴ بیتی (اینتل یا AMD) تعداد بسته های پیشنهادی لازم باید برابر یا بیشتر از تعداد دستگاه هایی باشد که SUSE Linux Enterprise Desktop رویشان منتقل، نصب، استفاده یا اجرا می‌شود...» سوزه درمورد سایر نرم افزارهای انترپرایز خود نیز چنین محدودیتهایی دارد.

>افراد تلاش می‌کنند افزودن نرم‌افزار غیر آزاد را تحت عنوان «محبوبیت لینوکس» توجیه کنند - درواقع ارزشی بیش از آزادی به محبوبیت می‌دهند. گاهی اوقات آشکارا با این امر موافقت می‌شود. برای نمونه مجلهٔ وایرد ماگازاین (Wired Magazine) می نویسد رابرت مکمیلان، سردبیر لینوکس ماگازاین «احساس می‌کند حرکت به سوی نرم افزار بازمتن به جای تصمیمات سیاسی باید با تصمیمات فنی تقویت شود.» و مدیر عامل شرکت Caldera علناً به افراد اصرار میکرد [هدف آزادی را کنار بگذارند و در عوض روی محبوبیت لینوکس کار کنند](http://www.zdnet.com/article/stallman-love-is-not-free/).

>افزودن نرم افزار غیر آزاد به سیستم [گنو/لینوکس](https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.html) می تواند محبوبیتش را بیشتر کند، ... ولی همزمان، این کار به طور ضمنی جامعه را تشویق می‌کند نرم افزار غیر آزاد را به عنوان چیز خوبی بپذیرند و آرمان آزادی را فراموش کنند. اگر نتوانید در جاده بمانید رانندگی سریعتر فایده‌ای نخواهد داشت.

>وقتی این «افزونهٔ» غیر آزاد یک کتابخانه یا ابزار برنامه نویسی باشد، می تواند به دامی برای توسعه دهندگان نرم افزار آزاد تبدیل شود. وقتی این توسعه دهندگان نرم افزار آزادی می نویسند که به این بستهٔ غیر آزاد وابسته است، نرم افزارشان نمی تواند بخشی از یک سیستم کاملاً آزاد باشد.  Motif و Qt مقدار زیادی از نرم‌افزار آزاد را در گذشته به این روش به دام انداختند و مسائلی پدید آوردند که حلشان سالها طول کشید. موتیف تاحدوی مساله ساز باقی ماند تا اینکه از رده خارج شد و دیگر مورد استفاده قرار نگرفت. بعدها پیاده سازی جاوای شرکت Sun اثر مشابهی داشت: [دام جاوا](https://www.gnu.org/philosophy/java-trap.html)، که خوشبختانه اکنون تا اندازهٔ زیادی برطرف شده است.

کتابخانهٔ [Qt](https://www.qt.io/) ابتدا با مجوز انحصاری منتشر می شد و بعدها تحت GPL هم منتشر شد. کتابخانهٔ [Motif](https://en.wikipedia.org/wiki/Motif_(software)) از ابتدا مجوز انحصاری داشت که برای استفاده از آن نیاز به پرداخت پول بود. در سال ۲۰۰۰ نسخه ای به نام Open Motif تحت مجوزی منتشر شد که اجازه‌ٔ توزیع مجانی اوپن موتیف را می داد به شرطی که سکویی که این کتابخانه روی آن استفاده می شود بازمتن باشد، اما خود این مجوز بازمتن نبود. طی زمانی که موتیف کدبسته بود، گروهی از برنامه نویسان به نام  Hungry Programmers پروژهٔ [LessTif](https://web.archive.org/web/20120723010742/http://lesstif.sourceforge.net/) را توسعه می دادند که تحت LGPL منتشر می شد و هدفش ارئه یک سکوی کاملا آزاد بود که در سطح کد منبع با موتیف سازگار باشد یعنی هر کدی که برای موتیف نوشته شده بود بدون تغییر در LessTif نیز کار کند. در سال ۲۰۱۲ موتیف تحت LGPG منتشر شد و توسعه‌ٔ LessTif نیز متوقف شد.

>اگر اجتماع در همین جهت حرکت کند، می تواند آیندهٔ [گنو/لینوکس](https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.html) را به چهارخانه ای از مولفه‌های آزاد و غیرآزاد هدایت کند. پنج سال دیگر، مطمئناً مقدار زیادی نرم افزار آزاد خواهیم داشت؛ ولی اگر احتیاط نکنیم به سختی بدون نرم افزار غیر آزادی قابل استفاده خواهد بود که کاربران انتظار دارند همراهش بیابند. اگر این اتفاق بیافتد، مبارزهٔ ما برای نرم‌افزار آزاد شکست خورده است.

>اگر انتشار جایگزینهای آزاد تنها موضوع برنامه نویسی بود، حل مسائل آینده با افزایش منابع دردسترس جامعهٔ مان آسانتر می‌شد. ولی با موانعی مواجهیم که کار را سخت تر می سازند: قوانینی که نرم افزار آزاد را تحریم می‌کنند. با انباشت پتنت های نرم افزاری، و با استفاده از قوانینی مثل DMCA که توسعهٔ نرم افزار آزاد را برای کارهای مهمی مثل تماشای یک DVD یا گوش کردن به یک استریم RealAudio تحریم می کنند، ما راه روشنی نمی بینیم که با فرمتهای دادهٔ محرمانه و انحصاری مقابله کنیم مگر **برنامه های غیر آزادی که از آنها استفاده می‌کنند را نپذیریم**.

**توضیح** پتنت (Patent) یک نوع حق اختراع است. یک پتنت به دارنده اش این حق را می دهد که برای یک مدت زمان معین سایرین را از ساخت، استفاده، فروش و واردات یک نوع اختراع یا ابداع منع کند. بر اساس [توافق تریپس](https://en.wikipedia.org/wiki/TRIPS_Agreement) سازمان تجارت جهانی، پتنتها باید برای هر اختراعی در هر زمینه از فناوری در دسترس شهروندان کشورهای عضو باشد، به شرطی که این ابداعات و اختراعات جدید بوده، شامل یک مرحله ابداعی باشند و کاربرد صنعتی داشته باشند. درمورد تشخیص اینکه چه ابداعاتی قابل پتنت هستند در کشورهای مختلف قوانین مختلفی وجود دارد. ولی در ایالات متحده وضعیت نگران کننده است زیرا در ماده‌ٔ ۳۵ [قوانین این کشور](https://en.wikipedia.org/wiki/United_States_Code) مادهٔ موضوعی که می تواند پتنت شود به این شکل تعریف شده است:

> هر کسی که یک فرایند، دستگاه، محصول، یا ترکیب جدید و مفید ماده را کشف یا اختراع کند، یا هر بهبود جدید و مفیدی روی اینها بدهد، تحت شرایط و الزامات این مادهٔ قانونی می تواند یک پتنت کسب کند.

[ریچارد پوزنر](https://www.theatlantic.com/business/archive/2012/07/why-there-are-too-many-patents-in-america/259725/) در ۲۰۱۲ می نویسد:

> به جز برخی موارد استثناء، قانون پتنت ایالات متحده میان انواع اختراعات یا صنایع معین فرقی نمی گذارد. این بحث برانگیزترین جنبهٔ این قانون است یا باید باشد. چون نیاز به حفاظت از حق اختراع برای فراهم کردن انگیزهٔ ابداع درمیان صنایع مختلف تفاوت زیادی دارد.

این موضوع در زمینهٔ توسعهٔ نرم افزار (چیزی که صنعت نرم افزار نامیده می شود و درمورد این نامگذاری جای بحث وجود دارد) مانع خلاقیت و سازندگی می شود. ما در نظر داریم در این زمینه در قالب یک مقالهٔ دیگر مفصلاً بحث کنیم.

[قانون کپی رایت هزارهٔ دیجیتال](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act) یا به اختصار DMCA در ۱۹۹۸ در ایالات متحده تصویب شده تا دو تا از پیمانهای [سازمان جهانی مالکیت فکری (WIPO)](https://en.wikipedia.org/wiki/World_Intellectual_Property_Organization) را پیاده سازی کند. این قانون تولید و انتشار فناوری، ابزارها یا خدمات را با هدف دورزدن محدودیتهای دیجیتالی (DRM) که دسترسی به کارهای تحت حق التکثیر را کنترل می کنند جرم اعلام می‌کند. این قانون همچنین دورزدن چنین کنترلهای دسترسی را چه با نقض حق التکثیر همراه باشد یا نباشد جرم اعلام می کند. 

انجمن کنترل تکثیر دی وی دی [DVD CCA](https://en.wikipedia.org/wiki/DVD_Copy_Control_Association) انجمنی است که مسئولیت اصلی اش کنترل تکثیر DVD است. [سیستم رمزنگاری محتوی](https://en.wikipedia.org/wiki/Content_Scramble_System) یا CSS روشی برای سختتر کردن نقض حق التکثیر دیسکهای ویدیویی است که توسط این انجمن پیشنهاد شده است. این انجمن همچنین مسئول سامانه‌ٔ [Regional Playback Control](https://en.wikipedia.org/wiki/Regional_Playback_Control) یا RPC است که استودیوهای فیلمسازی امکان می دهد توزیع جغرافیایی فیلمها را کنترل کنند. به خاطر این انجمن است که کاربران گنو/لینوکس برای نمایش فیلمهایی که روی DVD توزیع می شوند مجبورند نرم افزار غیر آزاد نصب کنند.

>روبرو شدن با این چالشها تلاشهای بسیار متفاوتی را می طلبد. ولی آنچه بیش از همه نیاز داریم، تا با هرنوع چالشی روبرو شویم به خاطر سپردن آرمان آزادی برای تعاون است. نمی توان انتظار داشت صرفاً خواستن نرم افزار قوی و قابل اعتماد افراد را بر‌انگیزد تلاش بزرگی انجام دهند. ما به آن نوع عزم و اراده نیازمندیم که افراد هنگام مبارزه برای آزادی و اجتماعشان نشان می دهند-اراده ای که آنان را در این مسیر نگه داشته و نگذارد تسلیم شوند.

>در اجتماعمان، این هدف و این عزم بیش از همه از پروژهٔ گنو سرچشمه می گیرد. این ما هستیم که از آزادی و اجتماع مثل چیزی صحبت می کنیم که به خاطرش باید ایستادگی کرد؛ سازمانهایی که درمورد لینوکس سخن می‌گویند معمولاً چنین چیزی را عنوان نمی کنند. مجله هایی که درمورد لینوکس منتشر می شوند اغلب سرشار از تبلیغات نرم‌افزار غیر آزاد هستند؛ شرکتهایی که لینوکس را توزیع می‌کنند نرم افزار غیرآزاد به سیستم می افزایند؛ سایر شرکتها با توسعهٔ نرم‌افزار غیرآزادی که روی گنو/لینوکس اجرا می شوند از لینوکس پشتیبانی می‌کنند؛ گروههای کاربری لینوکس اغلب بازاریابهایی را دعوت می‌کنند که این گونه نرم افزارها را تبلیغ می کنند یا می‌فروشند. مکان اصلی که افراد جامعه ممکن است به اندیشهٔ آزادی و انگیزهٔ مبارزه برسند پروژهٔ گنو است.

>ولی وقتی مردم به این اندیشه میرسند، احساس خواهند کرد این اندیشه با آنان در اتباط است؟

>کسانی که می دانند از سیستمی دارند استفاده می کنند که توسط پروژهٔ گنو فراهم شده رابطهٔ مستقیمی میان خودشان و گنو خواهند دید. آنان به شکل خودکار با فلسفهٔ ما موافق نخواهند شد،  اما حداقل دلیلی برای جدی اندیشیدن دربارهٔ آن خواهند داشت. درمقابل افرادی که خود را «کاربران لینوکس» میدانند و باور دارند پروژهٔ گنو «ابزارهایی را توسعه داده که مشخص شده برای لینوکس مفید هستند» معمولاً تنها رابطه ای غیرمستقیم میان خود و گنو خواهند دید. شاید وقتی به فلسفهٔ گنو برسند خیلی ساده نادیده اش بگیرند.

## آرمانگرایی عملی
پروژهٔ گنو آرمانگرا است، و هر کسی که امروزه آرمانگرایی را ترویج کند با مانع بزرگی روبرو است: آرمانگرایی پذیرفته شده و شایع افراد را تشویق میکند آرمانگرایی را به خاطر غیرعملی بودن رد کنند. آرمانگرایی گنو کاملاً عملی است: به این دلیل است که یک سیستم عامل گنو/لینوکس آزاد در اختیار داریم. افرادی که عاشق این سیستم هستند باید بدانند این آرمانگرایی توسعه دهندگان گنو است که واقعیت یافته است.

---
## پانویسها
1. Manuals
2. Deluxe Distributions
3. Porting
4. Lawrence Livermore Laboratories
5. University of Utah
6. Subscription Offering
